---
comments: true
layout: post
title: '基础多项式算法'
categories: '笔记'
tags: ['FFT', 'NTT', '多项式']
---

约定：设 $\deg(A(x))$ 为多项式 $A(x)$ 的次数。

$\newcommand{md}{\text{mod }}$

## FFT 和 NTT

可以参见 [Miskcoo's Blog]()

## 多项式求逆

**定义：** 对于 $n$ 次多项式 $A(x)$ ，求出多项式 $B(x)$ ，满足 $A(x) \times B(x) \equiv 1 \pmod{x^p}$.

用数学归纳法的思路。

在 $ \text{mod } x $ 的意义下， $A(x)$ 的逆多项式为 $1$ .   

假定我们已经知道了 $A(x)$ 在 $\text{mod }x^t$ 意义下的逆 $B_0(x)$ ，想要求它在 $\text{mod }x^{2t}$ 意义下的逆 $B(x)$.    

由逆多项式定义， $A(x) \times B(x) \equiv 1 (\md x^{2t})$ ，也就是 $1 \dots x^{2t-1}$ 次项系数都是 $0$ ，只有常数项是 $1$ .     

那么显然就有 

$$
A(x) \times B(x) \equiv 1 (\md x^{t})
$$

而由定义又有   

$$
A(x) \times B_0(x) \equiv 1 (\md x^{t})
$$

两式相减，得   

$$
A(x) \times [B(x)-B_0(x)] \equiv 0 (\md x^{t})
$$

显然 $A(x) \ne 0$ ，否则逆多项式不存在。于是一定有 

$$
B(x) - B_0(x) \equiv 0 (\md x^{t})
$$

这等价于 $x^t \mid [B(x) - B0(x)]$ .     

平方后，有 

$$
x^{2t} \mid [B(x) - B_0(x)]^2 \Leftrightarrow [B(x) - B_0(x)]^2 \equiv 0 (\md x^{2t}) \Leftrightarrow B(x)^2 \equiv 2B(x) \times B_0(x) - B_0(x)^2 (\md x^{2t})
$$

同乘 $A(x)$ 后： 
$$
B(x) \equiv 2B_0(x) - B_0(x)^2 \times A(x) (\md x^{2t})
$$

稍微变形一下，就是： 
$$
A(x) \times B_0(x) \equiv 1 (\md x^{\lceil \frac{p}{2} \rceil}) \rightarrow B(x) \equiv B_0(x)\times(2 - B_0(x) \times A(x)) (\md x^{p})
$$

倍增即可。（想一想，为什么是上取整）    

**Code:**

```cpp
int tmp[MAXN+10];
void poly_inv(int deg, int A[], int B[]) { // mod x^{deg}，调用前要保证B[]为空 
    if(deg == 1)
        B[0] = mod_inv(A[0]);
    else {
        poly_inv((deg + 1) >> 1, A, B);
        int len;
        for(len = 1; len < 2 * deg; len <<= 1);
        copy(A, A+deg, tmp);
        fill(tmp+deg, tmp+len, 0);
        NTT(len, tmp); NTT(len, B);
        for(int i = 0; i < len; i++)
            B[i] = mul(sub(2, mul(tmp[i], B[i])), B[i]);
        NTT(len, B, true);
        fill(B+deg, B+len, 0);
    }
}
```



## 多项式除法

**定义：**对于 $n$ 次多项式 $A(x)$ 和 $m$ 次多项式 $B(x)$ ，求出 $n-m$ 次多项式 $Q(x)$ 和小于 $m$ 次的多项式 $R(x)$，使得它们满足下列关系：
$$
A(x) = Q(x) \times B(x)  + R(x)
$$


思路是考虑用模去掉余数的影响。

取 $A(x)$ 的系数翻转 $A^R(x) = x^nA(\frac{1}{x})$ ，于是：
$$
\begin{align*}
A^R(x) &= x^n \times Q(\frac{1}{x}) \times B(\frac{1}{x}) + x^n \times R(\frac{1}{x}) \\
&= \left(x^{n-m}Q(\frac{1}{x})\right) \times \left(x^mB(\frac{1}{x})\right) + x^n \times R(\frac{1}{x}) \\
&= Q^R(x) \times B^R(x) + x^n \times R(\frac{1}{x})
\end{align*}
$$

显然 $x^n \times R(1/x)$ 的系数非 $0$ 项次数在 $[n-m+1, n] \cap \mathbb{Z}$ 内。于是放在 $\bmod{x^{n-m+1}}$ 意义下即可消除其影响。
$$
\begin{align*}
A^R(x) &\equiv Q^R(x) \times B^R(x) &\pmod{x^{n-m+1}} \\
Q^R(x) &\equiv A^R(x) \times \left(B^R(x)\right)^{-1} &\pmod{x^{n-m+1}}
\end{align*}
$$
由于模数刚好大于 $Q^R(x)$ 的次数，可以完整地求出 $Q^R(x)$ ，进而求出 $Q(x)$，剩下的也好办了。

**Code:**

```cpp
void poly_div(int n, int m, int A0[], int B0[], int Q[], int R[]) {
    static int A[MAXN+10], B[MAXN+10], tmp[MAXN+10];
    CLEAR(A); CLEAR(B); CLEAR(tmp);
    copy(A0, A0+n+1, A); copy(B0, B0+m+1, B);
    reverse(A, A+n+1); reverse(B, B+m+1);
    poly_inv(n-m+1, B, tmp);
    conv(n-m, A, tmp, Q);
    fill(Q+n-m+1, Q+n+1, 0);
    reverse(Q, Q+n-m+1);
    copy(A0, A0+n+1, A); copy(B0, B0+m+1, B);
    CLEAR(tmp);
    conv(n, B, Q, tmp);
    poly_sub(n, A, tmp, R);
    fill(R+m, R+n+1, 0);// n+1! past-end iterator! 
}
```

## 多项式牛顿迭代

### 数域为 $\mathbb{R}$ 的牛顿迭代

**用途：**求解函数 $f(x)$ 的零点。

我们考虑泰勒展开：
$$
g(x) = \sum_{i=0}^{\infty}\frac{f^{(i)}(x_0)}{i!} (x-x_0)^i
$$

取前 $2​$ 项来拟合 $f(x)​$，求其零点，即为：
$$
g(x) = f(x_0) + f'(x_0)\cdot(x-x_0) = 0\Rightarrow x = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}
$$
不断迭代即可接近零点。

### 多项式环上的牛顿迭代

**用途**：已知 $\deg(G(x)) = t$. 求解满足下列方程的 $F(x)$：
$$
G(F(x)) \equiv 0 \pmod{x^t}
$$
考虑类似上文的迭代，每次精度翻倍，即增加了一倍的系数（对于高次项）

假设我们已知 $F_0(x)$ ，且 $\deg F_0(x) = \left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil$. 考虑在 $F_0(x)$ 处对 $G(x)$ 进行泰勒展开：
$$
0 = G(F_0(x)) + G'(F_0(x)) \cdot (F(x)-F_0(x)) + \frac{G''(F_0(x))}{2} \cdot \left(F(x)-F_0(x)\right) ^2 + \cdots
$$
注意 $\left(F(x) - F_0(x)\right)^2$ 这一项：由于 $F(x) \equiv F_0(x) \pmod{x^{\lceil n/2 \rceil}}$ ，在 $\bmod{x^n}$ 意义下，$F(x)-F_0(x)$ 系数非 $0$ 项次数属于 $[\lceil n/2 \rceil, n] \cap \mathbb{Z}$.

于是 $\left(F(x) - F_0(x)\right)^2$ 的非 $0$ 项中，最低的一项次数 $\ge n$. 故它即之后的项对答案没有贡献。

故最终的式子是：
$$
F(x) = F_0(x) - \frac{G(F_0(x))}{G'(F_0(x)))}
$$

### 多项式 $\ln$

To be continued……